\subsection{Abstract Syntax Tree}
L'analisi del codice effettuata da jMAV \`e basata sull' Abstract Syntax Tree.
L'Abstract Syntax Tree (AST) è il framework su cui si basano molti strumenti
appartnenti alla piattaforma Eclipse.
L'AST mappa il codice sorgente di un progetto Java su una struttura ad albero. Questo albero \`e
pi\`u comoda da utilizzare per un programmatore rispetto al codice sorgente.
La figura \ref{fig:astworkflow} mostra un tipico workflow con AST:

\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../resources/astworkflow.png}
\caption{AST Workflow}
\label{fig:astworkflow}
\end{figure}

La struttura ad albero viene generata e manipolata attraverso una serie di passi che vengono riportati di seguito. 
\begin{enumerate}
\item \label{itm:first} Per cominciare, \`e necessario fornire i sorgenti da analizzare.
\item \label{itm:second} I sorgenti vengono analizzati e l'albero viene generato utilizzando gli strumenti messi a disposizione dalla classe \texttt{ASTParser}.
\item \label{itm:third} L'AST generato può essere modificato in due modi:
\begin{enumerate}
\item applicandogli modifiche dirette;
\item annotando le modifiche, che verranno applicate in un secondo momento.
\end{enumerate}
\item \label{itm:fifth} Le modifiche apportate all'albero al punto \ref{itm:third} vengono infine tradotte a livello di codice. 
\end{enumerate}

Ogni elemento del codice viene rappresentato come un particolare nodo dell'albero. La ricerca di un preciso elemento può essere eseguita in modi diversi. La prima possibilità consiste in una scansione completa dell'albero ogni volta che si ricerca un elemento; tale tecnica si rivela però poco efficiente. Per questo motivo è possibile effettuare la stessa operazione sfruttando il meccanismo del pattern Visitor, implementato all'interno della classe \texttt{ASTVisitor}: ciò permette di visitare una volta soltanto l'intero albero per poi avere accesso rapido alle varie componenti.

L'AST rispecchia tutte le proprietà del codice da cui è generato: ciò lo rende uno strumento ottimale per il calcolo delle metriche e l'individuazione dei code smell, in quanto riporta tutte le informazioni necessarie ed è semplice da esplorare.